<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-12-02T19:40:21+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Sinapsis</title><subtitle>Conectando tecnología y sociedad.</subtitle><author><name>Jesús Báez</name></author><entry><title type="html">El algoritmo del nuevo imperio: La IA decide quién manda hoy</title><link href="http://localhost:4000/2025/11/30/la-ia-como-motor-del-nuevo-orden-mundial.html" rel="alternate" type="text/html" title="El algoritmo del nuevo imperio: La IA decide quién manda hoy" /><published>2025-11-30T00:00:00+01:00</published><updated>2025-11-30T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/11/30/la-ia-como-motor-del-nuevo-orden-mundial</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/11/30/la-ia-como-motor-del-nuevo-orden-mundial.html"><![CDATA[<p>Nos hemos acostumbrado a leer las noticias internacionales como si fueran capítulos inconexos de una serie de Netflix. Un día Donald Trump lanza una amenaza arancelaria, al otro Pekín restringe la exportación de un mineral del que nunca habías oído hablar. Pero si damos un paso atrás, el ruido desaparece y emerge un patrón clarísimo: estamos viviendo el parto de un nuevo orden mundial. Y no, no es una exageración periodística.</p>

<p>La historia tiene la mala costumbre de rimar. Si miramos atrás, la última vez que el tablero global se sacudió con esta violencia fue durante la Revolución Industrial. La máquina de vapor no solo sirvió para tejer telas más rápido; sirvió para re dibujar el mapa. El Imperio Británico no se construyó solo con diplomacia, se construyó sobre la ventaja asimétrica que le daba la tecnología. Quien tenía el vapor, tenía el poder. Los imperios agrarios, lentos y pesados, colapsaron porque simplemente no podían competir con la velocidad de la industria.</p>

<p>Hoy, la Inteligencia Artificial es la nueva máquina de vapor.</p>

<p>No nos engañemos pensando que esto va de chatbots o de generar imágenes graciosas. La IA es la infraestructura crítica sobre la que se va a sostener la economía y la defensa del siglo XXI. Y aquí es donde entra la obsesión de la administración estadounidense —tanto de Biden antes como de Trump ahora— por el proteccionismo tecnológico.</p>

<p>La realidad es tozuda: Estados Unidos ha visto las orejas al lobo. El dominio económico y militar que ha ostentado desde la Segunda Guerra Mundial peligra si pierde la carrera del cómputo. Por eso, las maniobras que vemos en la Casa Blanca no son caprichos; son pura supervivencia hegemónica.</p>

<p>Fijaos en lo que ha pasado este mismo mes. China acaba de <a href="https://www.antena3.com/noticias/mundo/china-suspende-restricciones-exportaciones-tierras-raras_202511096910cbd85d5dad37ab8a22c1.html">suspender temporalmente las restricciones a la exportación de Galio y Germanio</a>, dos metales críticos para la fabricación de semiconductores, en un movimiento que muchos leen como una tregua táctica frente a los aranceles del 50% que EEUU impuso a los chips este año.</p>

<p>Es una partida de ajedrez tensa. Washington bloquea el acceso a los chips de Nvidia más potentes y a las máquinas de litografía de ASML, intentando asfixiar la capacidad de cómputo de China. Pekín responde poniendo la mano sobre el grifo de las tierras raras, los materiales sin los cuales la “nube” no es más que vapor de agua. Como señalaban recientemente analistas en <a href="https://www.xataka.com/empresas-y-economia/guerra-chips-eeuu-china-esta-dejando-danos-colaterales-corea-sur">Xataka sobre la guerra de chips</a>, el daño colateral ya está afectando a terceros como Corea del Sur. Nadie está a salvo en el fuego cruzado.</p>

<p>La pregunta que debemos hacernos es: ¿Estamos ante una situación idéntica a la caída de los viejos imperios?</p>

<p>Sí y no. La diferencia es la velocidad. La industrialización tardó décadas en consolidar el poder británico. La IA, por su naturaleza exponencial, puede inclinar la balanza en años, incluso meses. Un avance significativo en AGI (Inteligencia Artificial General) o en eficiencia energética para centros de datos podría otorgar una ventaja inalcanzable al país que lo consiga primero.</p>

<p>Satya Nadella, CEO de Microsoft, ya lo avisaba: el cuello de botella ya no son solo los chips, <a href="https://www.periodicolacampana.com/la-nueva-guerra-fria-chips-energia-nuclear-y-el-futuro-que-usa-y-china-se-disputan/">es la energía</a>, <a href="https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2025-11-04/gran-sequia-elon-musk-satya-nadella-razon-1qrt_4241261/">en la misma linea de pensamiento esta Elon Musk</a>. Quien consiga alimentar a la bestia (los data centers masivos) ganará la guerra.</p>

<p>Estamos viendo cómo el mundo se bifurca. Vamos hacia dos ecosistemas tecnológicos distintos: uno liderado por Occidente y otro por China. Dos tipos de internet, dos tipos de IA, dos tipos de estándares. Y los países que no son superpotencias —Europa incluida— se estan convirtiendo en meros espectadores, o peor aún, en terreno de juego.</p>

<p>La IA no es una herramienta más en el arsenal de las potencias; <strong>es el arsenal</strong>. Donald Trump lo sabe, y por eso su política exterior parece errática pero tiene un fondo coherente: evitar a toda costa que  Estados Unidos sea el país que miraba cómo los demás inventaban el futuro.</p>

<p>Así que la próxima vez que leas sobre una sanción a Huawei o un bloqueo de tierras raras, no pases de página. Estás leyendo la crónica de cómo se decide quién mandará en el mundo cuando tus hijos sean mayores.</p>]]></content><author><name>Jesús Báez</name></author><category term="Geopolítica" /><category term="IA" /><category term="Economía" /><category term="Historia" /><summary type="html"><![CDATA[No son misiles, son chips. El nuevo orden mundial se está escribiendo en silicio y algoritmos, y estamos en el ojo del huracán.]]></summary></entry><entry><title type="html">La Gran Desconexión: Cuando la eficiencia se comió al empleo</title><link href="http://localhost:4000/2025/11/28/la-gran-desconexion-ia-y-desempleo.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Gran Desconexión: Cuando la eficiencia se comió al empleo" /><published>2025-11-28T00:00:00+01:00</published><updated>2025-11-28T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/11/28/la-gran-desconexion-ia-y-desempleo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/11/28/la-gran-desconexion-ia-y-desempleo.html"><![CDATA[<p>Estamos a los inicios de diciembre de 2025 y creo que es hora de que dejemos de mentirnos a nosotros mismos. Durante los últimos tres años, hemos repetido como un mantra tranquilizador aquella vieja promesa de las revoluciones industriales pasadas: “la tecnología no destruye empleo, solo lo transforma”. Nos aferramos a la idea de que la Inteligencia Artificial sería un “copiloto”, una herramienta para hacernos más productivos, no para reemplazarnos. Me gustaría conocer la opinión de Microsoft sobre los copilotos X) /s.</p>

<p>Sin embargo, si miramos por la ventana de la economía global en este cierre de año, el paisaje es muy distinto al que nos vendieron los optimistas de Silicon Valley. La realidad se ha impuesto con la frialdad de un algoritmo bien entrenado. Nos encontramos ante una desconexión histórica entre la productividad empresarial y la necesidad de mano de obra humana. Y duele admitirlo, pero la “Idea Bruta” que muchos temían en silencio se está cumpliendo: el desempleo estructural está aumentando, y la IA es la causa principal.</p>

<p>Lo que estamos viendo no es una recesión clásica; es algo nuevo. Las empresas tecnológicas y del S&amp;P 500 están presentando balances con beneficios récord, márgenes operativos nunca vistos y una eficiencia envidiable. Pero, paradójicamente, lo están haciendo con plantillas cada vez más reducidas.</p>

<p>La ecuación se ha roto. Antes, para que una empresa creciera un 20% en ingresos, necesitaba contratar gente que gestionara ese crecimiento. Ahora, simplemente necesita escalar su capacidad de cómputo y adquirir más licencias de agentes autónomos.</p>

<p>El problema radica en la velocidad. Ese es el factor que los economistas tradicionales subestimaron. Como señalaba el Fondo Monetario Internacional (FMI) en sus <a href="https://www.imf.org/en/Blogs/Articles/2024/01/14/ai-will-transform-the-global-economy-lets-make-sure-it-benefits-humanity">proyecciones sobre la exposición laboral a la IA</a>, el impacto en las economías avanzadas sería inmediato. Y así ha sido. No hemos tenido una generación para adaptarnos, como ocurrió con la máquina de vapor, la electricidad o internet; hemos tenido apenas 36 meses.</p>

<p>Fíjense en el sector de los servicios, el gran motor del empleo en Occidente. Nos dijeron que la creatividad y la empatía eran blindajes humanos insustituibles. Pero la llegada de los modelos multimodales avanzados a principios de este año demostró que “creatividad” comercial (diseño gráfico básico, redacción de contenidos, edición de video) es fácilmente automatizable.</p>

<p>Las agencias de marketing, los bufetes de abogados y las consultoras no han desaparecido, pero sus estructuras piramidales se han aplanado violentamente. Ya no necesitan un ejército de “juniors” para procesar datos o redactar borradores. Ese escalón de entrada al mercado laboral, el aprendizaje mediante la tarea repetitiva, ha sido vaporizado por el software.</p>

<p>La programación ha sido una de las primeras barreras en caer. Las herramientas de codificación asistida por IA han aumentado la productividad de los desarrolladores senior en un 100% o más, lo que significa que las empresas necesitan la mitad de ingenieros para hacer el mismo trabajo.</p>

<p>No se trata de ser luditas ni de querer frenar el progreso. La tecnología es fascinante y los avances médicos y científicos que estamos logrando gracias a la IA son milagrosos. Pero como analistas, debemos separar el progreso técnico del bienestar social. No van necesariamente de la mano.</p>

<p>El argumento habitual en contra de mi postura es que están surgiendo “nuevos trabajos” o “una IA nunca sera tan bueno como una persona”. Sí, claro que existen los “ingenieros de prompts” (aunque ya están evolucionando hacia orquestadores de agentes) y los “auditores de ética de IA”. Pero seamos serios con las matemáticas.</p>

<p>Por cada nuevo puesto de “especialista en integración de IA” que se crea, se vuelven redundantes otros puestos de áreas diversas (administrativos, diseñadores, analistas, etc). La aritmética de la creación de empleo no compensa la aritmética de la destrucción. La relación no es 1 a 1; es probablemente 1 a 10.</p>

<p>Además, hay un efecto psicológico en el mercado. La incertidumbre. Los directivos, viendo la capacidad exponencial de mejora de estas herramientas, han congelado las contrataciones “por si acaso”. ¿Para qué contratar a un equipo de atención al cliente hoy, si en el corto plazo los modelos LLM podrán gestionar llamadas de voz con empatía humana indistinguible y a coste marginal cero?</p>

<p>Esta “espera estratégica” ha provocado una parálisis en la contratación que se está sintiendo en todas las capas de la sociedad. Y lo más grave es que esto ya no afecta solo a los trabajadores de “cuello azul” en las fábricas, sino que golpea directamente a la clase media aspiracional, a los trabajadores del conocimiento.</p>

<p>Si revisamos el reciente <a href="https://www.weforum.org/publications/the-future-of-jobs-report-2023/">informe del Foro Económico Mundial sobre el futuro de los empleos</a>, ya se vislumbraba esta perturbación estructural. Pero la realidad de 2025 nos muestra que la perturbación es más profunda porque ataca la base imponible de los estados. Menos trabajadores humanos significa menos impuestos sobre la renta, lo que pone en jaque el sistema de bienestar.</p>

<p>Entonces, ¿qué nos espera en los próximos cinco años? Si la tendencia actual se mantiene, y todo indica que sera así. Aunque existe una probabilidad de una aceleración con la llegada de la computación cuántica, <a href="https://news.microsoft.com/source/latam/noticias-de-microsoft/microsoft-presenta-majorana-1-el-primer-procesador-cuantico-del-mundo-impulsado-por-qubits-topologicos/">Microsoft es la una de las empresas en tener una apuesta fuerte sobre este tema</a>, nos enfrentamos a un desempleo estructural crónico alto en sectores que antes considerábamos seguros.</p>

<p>La IA no se va a detener. La eficiencia es una droga demasiado potente para el capitalismo. Las empresas seguirán automatizando porque no hacerlo significa la muerte competitiva. Si tu competidor usa una IA para reducir sus costes un 40%, tú no puedes seguir operando a la antigua usanza.</p>

<p>Esto nos lleva a una conclusión inevitable, una que hace cinco años parecía cosa de utopistas radicales: necesitamos un nuevo contrato social. La idea de que “trabajar para vivir” es la única vía de subsistencia se está volviendo obsoleta porque el sistema ya no necesita nuestro trabajo para generar riqueza, solo necesita nuestro consumo, <a href="https://www.youtube.com/shorts/k8-_qGsQVZo">esto lo explica bien mi colega Elon (;)) en este video</a>.</p>

<p>Es probable que de aquí a 2030, el debate político número uno en todas las democracias occidentales no sea la inmigración o la identidad, sino la implementación de una Renta Básica Universal o un mecanismo de “Dividendo Digital”. No por caridad, sino por pura supervivencia económica. Si los algoritmos hacen el trabajo, ¿quién tendrá dinero para comprar los productos?</p>]]></content><author><name>Jesús Báez</name></author><category term="IA" /><category term="Desempleo" /><category term="Futuro" /><category term="Trabajo" /><category term="Laboral" /><summary type="html"><![CDATA[A finales de 2025, los datos confirman lo que temíamos: la IA no está creando tantos empleos como destruye, y la brecha se acelera.]]></summary></entry></feed>